_2\. 乌尔班二世 克莱门特三世占领罗马。乌尔班二世投入了诺曼人的怀抱，诺曼人把他带到了罗马。他在罗马的凄惨处境 玛蒂尔达与维尔福五世的婚姻。亨利四世返回意大利（1090 年）。罗马人召克莱门特三世回城。年轻的康拉德叛乱。乌尔班二世攻占罗马_。

乌尔班二世是法国贵族，出身于兰斯附近的夏蒂永，曾是克吕尼的修道士和修道院长。他的改革热情和神学教育使他在 1078 年被任命为奥斯提亚的红衣主教。他曾一度被亨利四世囚禁，但他似乎并没有过多地反对亨利四世。格列高利七世从罗马获得自由时，他在德国担任使节，对所有的教会和政治事务都有了深入的了解；他的智慧比德西迪乌斯更强大，他作为演说家和外交家的才能也得到了认可，天主教党在他身上看到了在格列高利七世的道路上前进的力量，并明智地为疲惫不堪的斗争找到了新的手段。他本人立即向基督教界宣布，他希望本着格里高利七世的精神成为教皇；但他的处境很艰难：在德意志，自亨利回国后内战从未停止过，第二位对立国王赫尔曼在向皇帝屈服后刚刚去世（1088年），撒克逊人，实际上几乎所有的教皇主教都越来越倾向于他。亨利的儿子、年轻的国王康拉德自1087年以来一直在伦巴第，最后皇帝本人威胁要回来，消灭玛蒂尔达，并在罗马永久巩固克莱门特三世的统治。

克莱门特三世占据了罗马城；在反教皇和反省长的统治时期，罗马处于最可怕的无政府状态。罗马每天都上演着巷战、暴君的暴政和乞丐的悲惨生活。

格列高利七世仿佛将流亡的命运强加给了他的一长串继任者；因为从他之后，我们发现许多继任者几乎总是在逃亡和流亡--这是教皇史上前所未有的奇怪状况。乌尔班二世不得不在下意大利度过了 1088 年的大部分时间，在那里，罗杰和博埃蒙兄弟陷入了激烈的继承权之争，直到他们的叔叔西西里的罗杰和教皇成功地使他们和解。教皇在诺曼王公的可疑保护下度过了一生，乌尔班二世也是在 1088 年 11 月率领诺曼军队攻入罗马的。于是，这座城市再次成为两位教皇的战场，他们在一条条街道上厮杀，互相咒骂，轮番驱赶对方。

乌尔班坐在台伯河上皮耶罗尼盾牌后面的小岛上，无能为力，穷得连罗马的女主人都要施舍给他。然而，他凭借精湛的艺术，不懈地编织着狡猾的网，将敌人网罗其中。另一方面，克莱门特仍然统治着这座城市的大部分地区，但他不得不哀叹自己不幸的命运，这使他不得不以超人的努力来争取头衔。他或许真诚地渴望在大主教的卑微职位上结束余生。乌尔班二世、亨利四世、玛蒂尔达，全世界都要求和平，但各方自找的厄运的力量，使整个民族变得不可分割地混乱，驱使他们盲目地继续前进，在阴谋中增加阴谋，在罪过中增加罪过。亨利本人已经倾向于与教会和解，只有那些与克莱门特三世同甘共苦的流亡主教们阻止了他，一个重要事件甚至迫使他回到意大利作战。

当乌尔班二世意识到被削弱的马蒂尔丹党更倾向于与亨利签订条约，而不是害怕皇帝胜利归来时，他的技巧成功地为伯爵夫人提供了一个新丈夫，也为教会提供了一个出于自私目的的斗士。韦尔夫四世是埃斯泰的阿佐七世侯爵和韦尔夫家族最后一位施瓦本公爵的妹妹库尼贡德之子，他于1055年成为了这个家族的继承人，并将自己的家乡意大利转到了德国，而他的弟弟福尔科则在那里继承了埃斯泰的血统。他娶了巴伐利亚公爵奥托的女儿为妻，并于 1071 年从亨利国王那里得到了他叛变岳父的公国。在放弃自己的旗帜后，他成为了格里高利最激烈的对手和最热情的支持者。1086 年 8 月 11 日，他在离维尔茨堡不远的布莱希菲尔德击败了亨利。但如果不是他在意大利扩张家族的野心突然膨胀，即使是这位英勇的战争英雄也会疲惫不堪地与皇帝达成和解。他的小儿子维尔福五世是贪婪的父亲和狡猾的教皇政治的牺牲品，他们都选择让他娶玛蒂尔德伯爵夫人为妻。这位四十二岁的公主并不迷人，但她的财产却令人向往；就连英格兰威廉的继承人罗伯特都向她求婚，但她却把婚事交给了年轻的韦尔夫。这桩婚事于1089年完成；韦尔夫立即给意大利的天主教党派注入了新的活力，亨利不得不再次前往意大利。

1090年春天，当这位身经百战的男人在两位霍亨斯陶芬家族的腓特烈和康拉德的陪同下从阿尔卑斯山下来时，他发现自己面对的正是多年来一直与他作战的玛蒂尔达伯爵夫人。这位伟大的公主的旗帜现在由她的丈夫，一位年仅 18 岁的年轻人扛着，她和他一样，注定要过着不安分的战争生活，如果我们钦佩一位皇帝为他的帝国而战的不知疲倦的劲头，那么一个没有孩子的女人的狂热毅力几乎令人费解。我们没有描写亨利在伦巴第进行的男子汉战争，也没有描写玛蒂尔达的顽强抵抗，她的臣子们怨声载道，催促她求和，她却以女人的固执拒绝了他；我们的注意力集中在罗马城，但罗马城的状况始终如一。尽管克莱门特被善变的罗马人驱逐，乌尔班却无法成为这座城市的主人，只能在下意大利徘徊不定，试图维持诺曼人的友谊。甚至卡普亚的乔丹也利用混乱夺取了罗马的领土；1090 年 11 月 20 日，他在伏尔斯西亚的皮佩尔努姆镇被杀时，几乎夺取了整个坎帕尼亚。当乌尔班正在梅尔菲、特洛伊和贝内文托召集宗教会议时，罗马人也再次离他而去。亨利在老韦尔夫的和平尝试失败后取得的进展对他们产生了影响，因此他们又转向了亨利。1091年，他们突袭夺取了圣天使城堡，赶走了教皇的守卫部队，好不容易才没有将城堡夷为平地。随后，他们又把克莱门特三世从亨利的营地召回城中。

只要他还在罗马，这位反教皇就能召集几位分裂的红衣主教和郊区主教召开主教会议，但这些会议仍然没有什么效果。对立的主教撕裂了罗马的领土，几乎所有的坎帕尼亚伯爵仍然承认克莱门特三世，因为这些领主利用分裂来掠夺教会。在分裂期间，罗马的属灵和世俗管理权主要掌握在维伯特手中；乌尔班当然也有他的部下、法官和省长，但他们都无能为力，无论在内部还是外部，司法行为仍带有克莱门特三世时代的烙印。乌尔班不得不满足于在贝内文托诅咒他的对手，1091 年 3 月他在那里召开了一次会议，但他仍然被排斥在这座城市之外，当年和次年只能在城墙外庆祝圣诞节，而克莱门特则在圣彼得大教堂庆祝圣诞节。

曼图亚（1091 年 4 月）和其他城市的陷落、玛蒂尔达党派的挫败以及罗马的叛教都让天主教徒们感到不安，他们一心想为皇帝制造一个新的可怕敌人。司铎的狡猾、对一个女人的憎恨（现在已经上升到狂热的地步）以及老韦尔夫的贪婪铸就了一个令人发指的计划。几年来，亨利的长子、年轻的康拉德一直是他在意大利的省督；与他父亲的性格不同，他从父亲那里继承的只是性情的善变，而没有他的激情活力。所有与他同时代的人都说他英俊、温文尔雅、爱好和平艺术。长久以来，神父们一直俘虏着年轻人的心，无休止的斗争让他感到恐惧，亨利周围环境的简陋让他感到厌恶，教会的诅咒让他感到压抑。这个儿子可能并不赞同父亲的原则，他沉溺于肉欲，摧毁了他对父亲的孝敬。康拉德自甘叛逆，他的父亲怀疑他的意图并逮捕了他；儿子逃到了玛蒂尔德那里，玛蒂尔德欣喜地接待了他。马蒂尔德的愤怒使这位杰出的女性失去了辉煌的事业。年轻时的天才已离她远去。在卡诺萨-迪普利亚，玛蒂尔达在她的朋友格里高利身边，为受辱的亨利国王求情，这是一个令人尊敬的形象，但16年后，在她那孩子气的丈夫身边，把同一位国王的儿子作为叛逆者置于她 "宽大的翅膀 "之下，她已经是一个令人恐惧的形象了。她把他送到教皇那里，教皇赦免了这个背叛自己父亲的叛徒。与此同时，韦尔夫努力联合伦巴第联盟反对亨利；康拉德的叛教行为将许多城市一并席卷；曾经是帝国党中心的米兰、洛迪、皮亚琴察和克雷莫纳宣布支持他，并与年轻的韦尔夫公爵和玛蒂尔德伯爵夫人缔结了长达二十年的联盟。1093 年，康拉德在米兰加冕为意大利国王。

当这位不幸的皇帝遭遇了儿子的出逃、叛教和加冕后，他把自己关在了孤独的城堡里，绝望地选择了自刎。无论他犯下了什么耻辱的罪行（他愤怒的敌人肯定编造和夸大了很多），也无论他必须为儿子的叛教行为承担怎样的罪责，他的命运已经够艰难了。他的第二任妻子普拉西迪斯（Praxedis）或俄罗斯的阿德莱德（Adelais）也从维罗纳逃到了马蒂尔德，并在司铎的煽动下，在两次教会集会上以一个不幸的野蛮人的身份，无耻但并非无可指责地向全世界揭露了她婚姻的奥秘。

事态的发展让乌尔班二世得以在 1093 年 11 月底来到罗马。他的对手已不在这里，而是在亨利的阵营中，但维伯特派却声称拥有拉特兰、圣天使城堡和其他据点。因此，乌尔班不得不把自己关在弗兰吉帕尼家的公寓里。这个家族坚守正统的教皇；他们在维纳斯和罗马神庙的废墟上的圣玛丽亚-诺瓦（St Maria Nova）旁安营扎寨，并在帕拉丁（Palatine）下守卫着一座名为 "Turris Cartularia "的巨塔，这座塔原本属于教皇。提图斯拱门已经搬进了这座男爵堡垒，并在圣十字路上方打开或关闭了入口。乌尔班居住在这里，受到执政官约翰的保护，约翰是利奥-弗兰吉帕尼（Leo Frangipane）的孙子、森西乌斯（Cencius）的儿子，他在 1000 年左右成为这个著名王朝的创始人。教皇被债务压得喘不过气来，处境十分凄惨；当时在城里的旺多姆修道院院长戈特弗里德（Gottfried of Vendôme）被他的处境所打动，他变卖了自己的财产，将他从窘境中拉了出来，并给了他一笔钱，用这笔钱贿赂了克莱门特三世任命的拉特兰督军费鲁修斯（Ferrucius）。1094 年复活节前后，乌尔班进入教皇宫殿，第一次坐上了拉特兰宝座，根据修道院院长的判断，很久没有天主教教皇坐上过这个宝座了。

乌尔班二世描绘的是一幅非常黑暗的教皇衰落图景，他是一个饱受骚扰的老人，用一个外国修道士的钱买下了教皇官邸，现在他坐在荒凉的拉特兰，身边围绕着粗鲁的党徒和同样野蛮的主教，看着教堂和街道的废墟，格列高利七世的纪念碑、 凝视着死一般寂静、肮脏的罗马，居住着一群衣衫褴褛、嗜杀成性、不幸的人。此外，历史上还有很多像亨利四世皇帝在同一时期所看到的那样悲惨的景象吗？当时，他对自己儿子的叛教怀有自杀的念头，迷失在伦巴第人的城堡里，而他周围的所有省份在战火和刀剑的摧残下丝毫不亚于哥特战争时期--所有这些都是权位之争和格里高利七世纪念碑的影响。
